[Tzu_Chi_Culture_and_Communication_Foundation_20160607b.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Tzu_Chi_Culture_and_Communication_Foundation_20160607b.jpg "fig:Tzu_Chi_Culture_and_Communication_Foundation_20160607b.jpg")

**大愛電視**，是由**慈濟傳播人文志業基金會**所經營的電視網，原名**慈濟大愛電視台**，1998年1月1日開播，為[慈濟基金會所屬之](../Page/慈濟基金會.md "wikilink")[非營利事業](../Page/非營利事業.md "wikilink")。大愛電視不接受託播[商業廣告](../Page/商業廣告.md "wikilink")，其資金三分之一來自慈濟基金會[環保](../Page/環保.md "wikilink")[志工從事](../Page/志工.md "wikilink")[資源回收所得](../Page/資源回收.md "wikilink")、其他來自善心人士[捐款](../Page/捐贈.md "wikilink")。大愛電視在成立之初，一度被定義為宗教電視台。

## 大事紀要

  - 1998年1月1日，慈濟大愛電視台正式開播，由慈濟文化志業中心經營，租用[公共電視文化事業基金會大樓作為總部](../Page/公共電視文化事業基金會.md "wikilink")；當日晚間，慈濟大愛電視台於[中正紀念堂廣場舉行開播典禮](../Page/中正紀念堂.md "wikilink")。
  - 1999年3月20日，慈濟大愛電視台進駐其租用的[中國電視公司第二大樓](../Page/中國電視公司第二大樓.md "wikilink")。\[1\]
  - 2000年代初，慈濟大愛電視台改制為**大愛衛星電視股份有限公司**，簡稱**大愛電視**。
  - 2005年1月1日，慈濟啟用位於慈濟關渡園區內的慈濟人文志業中心（臺北市北投區立德路2號），大愛電視一起遷入慈濟人文志業中心，其後慈濟傳播文化志業基金會改名為**慈濟傳播人文志業基金會**。
  - 2012年1月1日，大愛電視正式開播高畫質電視頻道——DaAi2 HD（大爱二台HD）。\[2\]
  - 2013年1月14日，[中天電視董事長](../Page/中天電視.md "wikilink")[馬詠睿與大愛電視總監](../Page/馬詠睿.md "wikilink")[湯健明共同宣布](../Page/湯健明.md "wikilink")，中天電視與大愛電視正式合作，第一部是1月18日起[中天娛樂台每日](../Page/中天娛樂台.md "wikilink")21點整播出[大愛劇場](../Page/大愛劇場.md "wikilink")，《[明天更美麗](../Page/明天更美麗.md "wikilink")》為大愛劇場首部在中天娛樂台播出的連續劇。其後2月2日起中天娛樂台也會播出《[大愛全紀錄](../Page/大愛全紀錄.md "wikilink")》\[3\]。
  - 2014年10月21日，大愛電視一臺高畫質版本已於[YouTube開播](../Page/YouTube.md "wikilink")。\[4\]
  - 2014年11月25日，大愛電視與[韓國教育放送公社](../Page/韓國教育放送公社.md "wikilink")（EBS）締結姊妹台，未來雙方在重大教育性活動上會互相協助報導並適當授權新聞，也會交換教育節目及[紀錄片播出](../Page/紀錄片.md "wikilink")，也會合製紀錄片與兒童教育節目且共同擁有[版權](../Page/著作權.md "wikilink")\[5\]。
  - 2015年3月21日，大愛電視二臺高畫質版本已於YouTube開播。\[6\]
  - 2017年10月1日，大愛電視將旗下所有頻道標準畫質版本畫面比例全面更改為16:9，同時將大愛二台和高畫質版本大愛一台的台標旁取消標註「HD」字樣。

## 自製新聞

## 自製電視劇

## 争议事件

### 工會法事件

2016年6月1日，原大愛電視新聞編輯黃聖智控告大愛電視違反《工會法》，後法院裁決大愛電視處以新台幣3萬元罰鍰，並須令黃聖智復職，其後大愛電視與其達成和解\[7\]。

### 《智子之心》停播事件

2018年，大愛電視台在台灣播出的《智子之心》連續劇在播出期間遭到中國政府批評，稱有美化日軍之嫌，慈濟亦遭到國台辦關切。中國國台辦發言人安峰山證實，「這齣電視劇美化侵略戰爭，理所應受到兩岸民眾共同反對」\[8\]。在《智子之心》播出兩集後，大愛電視便停播《智子之心》。台灣政府NCC發言人翁柏宗表示，無預警停播已經損及閱聽眾權益，NCC會了解停播原因\[9\]。大愛強調，停播無關政治，而是因劇情涉及戰爭，與電視台宗旨不符。但許多影視人與台灣人民已經表達反彈。台灣導演李惠仁表示，大愛電視台的行為是自我審查。導演樓一安則說，中國網友處於思想箝制，必然只能複製中國官媒言論，他批評台灣電視台業者，自砍新戲，可恨又可悲，也心疼努力演員的處境。

## 參見

  - [慈濟基金會](../Page/慈濟基金會.md "wikilink")

## 注釋

## 外部連結

  - [大愛電視](http://www.daai.tv/)

  -
  -
[Category:台灣電視台](../Category/台灣電視台.md "wikilink")
[Category:台灣電視播放頻道](../Category/台灣電視播放頻道.md "wikilink")
[大愛電視](../Category/大愛電視.md "wikilink")
[人文志業](../Category/慈濟.md "wikilink")
[人文志業](../Category/臺灣佛教媒體.md "wikilink")
[Category:1998年台灣建立](../Category/1998年台灣建立.md "wikilink")
[Category:無廣告電視網](../Category/無廣告電視網.md "wikilink")
[Category:1998年成立的电视台或电视频道](../Category/1998年成立的电视台或电视频道.md "wikilink")

1.  [中華民國電視學會無線電視年鑑編纂委員](../Page/中華民國電視學會.md "wikilink")
    編纂，《[中華民國無線電視年鑑第十一輯](../Page/中華民國無線電視年鑑.md "wikilink")：民國八十七年至八十八年》，中華民國電視學會2000年6月30日-{出}-版，第170頁。
2.  葛傳富，[《2012大愛邁入高畫質時代》](http://www.tzuchi.org.tw/index.php?option=com_content&view=article&id=7680%3A2012&catid=107%3Ataiwan&Itemid=554)
    ，慈濟人文志業中心2011年12月27日
3.  林淑娟 台北報導，[〈中天有大愛
    證嚴法師讚好〉](http://showbiz.chinatimes.com/showbiz/110511/112013011500029.html)
    ，《[中國時報](../Page/中國時報.md "wikilink")》2013年1月15日。
4.  [大愛一台](https://www.youtube.com/watch?v=ESKjSwcswBM)
5.
6.  [大愛二台](https://www.youtube.com/watch?v=hsUVUVBfBtI)
7.
8.   兩岸 {{\!}} 中央社 CNA|author=|date=|work=|accessdate=2018-06-18}}
9.